\documentclass[11pt,a4paper, oneside]{text}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{pdfpages}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
%\setlength{\topmargin}{pt}
\setlength{\hoffset}{-5mm}
\setlength{\textwidth}{410pt}
\usepackage{listings}

\graphicspath{{./figures/}}

\newcommand{\autorPrace}{Bc. Juraj Krasňanský}
\newcommand{\datumOdovzdaniaPrace}{2.\ máj 2019}
\newcommand{\textPrehlasenie}{Vyhlasujem, že diplomovú prácu ,,Segmentácia biologických dát na adaptívnych sieťach'' som vypracoval samostatne na základe použitia citovanej literatúry a s odbornou pomocou vedúcej práce.}
\newcommand{\textPodakovanie}{Ďakujem.}

\lstset { %
    language=C++,
    backgroundcolor=\color{black!5}, % set backgroundcolor
    basicstyle=\footnotesize,% basic font setting
}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{figures/svf-header.png}
\end{center}


\vfill

\begin{center}\LARGE
  Segmentácia biologických dát na adaptívnych sieťach \\
  Pridávanie nových funkcií
\end{center}

\vfill

\begin{tabbing}
  \hspace*{5cm}\= \kill
  Meno študenta, odbor:
  \>
  Bc. Juraj Krasňanský, MPM
  \\[5pt]
  Vedúci práce:
  \>
  doc. RNDr. Zuzana Krivá, PhD.
  \\[5pt]
  Katedra/ústav:
  \>
  Katedra matematiky a deskriptívnej geometrie
\end{tabbing}

\vfill

\begin{center}
  Bratislava 2021
\end{center}

\newpage

\frontmatter
{
\setlength{\parskip}{2pt}
\tableofcontents
}

\mainmatter

\pagestyle{headings}

\chapter{Úvod}
V záujme zachovania modularity je užitočné, ak nové funkcie pre prácu s dátami alebo funkcie na zjemňovanie mriežky, dodržiavajú existujúce pravidlá implementácie a predspracovania. Tým je zaručené, že ich bude možné ľubovoľne kombinovať s už existujúcimi metódami.
\par
Vytvoríme novú funkciu na zjemnenie mriežky s názvom ,,\textbf{MyRefinement}'' ako aj ďalšiu funkciu pre prácu s dátami mriežky s názvom ,,\textbf{MyOperation}''. Samotnú implementáciu funkcií vynecháme a zameriame sa na všetky zvyšné veci, potrebné pre správny chod aplikácie. Prvá časť sa bude venovať konzolovej implementácii a druhá implementácii v rámci grafického rozhrania.

\chapter{Nová funkcia pre spracovanie dát - konzola}
Ako prvé si vytvorme funkciu v súbore \textbf{processingoperation.h}. V tomto súbore sa nachádzajú všetky funkcie, ktoré vykonávajú operácie nad už zjemneným lesom. Funkcie sú umiestnené v \textit{namespace} \textbf{ProcessingOperation}. Každá funkcia začína komentovým blokom pre prehľadnosť a všetky prislúchajúce funkcie sú súčasťou tohto bloku. Napríklad (argumenty prislúchajúcich funkcií sú vynechané):

\begin{lstlisting}
/////////////////////////////
/// LHEExplicit functions ///
/////////////////////////////
void LHEExplicit(p4est_t *p4est, size_t algorithmIndex);
void LHEExplicitInitializeVolumeCallback();
void LHEExplicitVolumeCallback();
void LHEExplicitFaceCallback();
void LHEExplicitFinalizeVolumeCallback();
\end{lstlisting}

Naša deklarácia funkcie ,,MyOperation'', bez prislúchajúcich funkcií by teda mala vyzerať napríklad takto:

\begin{lstlisting}
/////////////////////////////
///MyOperation functions ///
/////////////////////////////
void MyOperation(p4est_t *p4est, size_t algorithmIndex);
\end{lstlisting}

Deklarácie, rovnako ako definície by sa mali pridávať vždy nakoniec súboru nakoľko ide o rozšírenie. Podobne by malo byť zachované poradie deklarácie a definície v jednotlivých súboroch.
\par
Ako ďalšie je potrebné definovať štruktúru dát a enumerovanú hodnotu pre našu funkciu. Toto spravíme v súbore \textbf{generaltypes.h}. Na koniec \textbf{EProcessingAlgorithm} pridáme \textbf{MY\_OPERATION}, čím priradíme našej metóde číselnú hodnotu a na konci samotného súboru vytvoríme štruktúru, pomocou ktorej budeme funkciu konfigurovať. V tejto štruktúre budú uložené parametre od užívateľa, resp. rôzne podporné premenné. Ak by naša funkcia potrebovala pracovať s dvomi vstupmi, jedným výstupom a na jej vykonanie potrebujeme jednu celočíselnú hodnotu, štruktúra by vyzerala takto:

\begin{lstlisting}
struct SMyOperationParams
{
    int pipelineIN1;
    int pipelineIN2;
    int pipelineOUT;
    int value;
};
\end{lstlisting} 

\par
Keďže je konzolová aplikácia ovládaná pomocou argumentov uvedených pri spustení, je dôležité aby \textit{parser} týchto argumentov o našej funkcii vedel. Ako ďalší krok je teda rozšírenie triedy \textbf{ArgumentParser} v súbore \textbf{argumentparser .h/.cpp}.
\par
V tejto triede sú metódy pre spracovanie príkazov pre všetky možné nastavenia. Operácie majú svoj vlastný blok metód, ktoré dodržiavajú predpis:

\begin{lstlisting}
Parse_*NAZOV_OPERACIE*_args(const QStringList &tokens, int orderIndex); 
\end{lstlisting} 

Prípadne, ak v budúcnosti bude nutné zjemňovať počas samotného spracovania:

\begin{lstlisting}
Parse_*NAZOV_OPERACIE*_args(const QStringList &tokens,
  const QStringList &refinementTokens,
  int orderIndex); 
\end{lstlisting} 

Naša deklarácia by mala vyzerať teda takto:
\begin{lstlisting}
Parse_MY_OPERATION_args(const QStringList &tokens,  int orderIndex); 
\end{lstlisting} 

Ako ďalšie je nutné v implementácii metódy \textbf{Parse\_m\_flag()} pridať prípad pre našu funkciu. V bloku \textbf{if else} pridáme:
\begin{lstlisting}
else if (method == "MY_OPERATION") Parse_MY_OPERATION_args(tokens, i);
\end{lstlisting} 

Týmto definujeme názov, na aký sa bude užívateľ na našu funkciu odkazovať. Zostáva implementovať metódu pre spracovanie argumentov. Celý \textit{parser} je písaný robustne tak, aby zvládol ľubovoľný vstup, vyhodnotil kedy je nesprávny a nakoniec dal užívateľovi vedieť kde a prečo je chyba. Pre samotnú implementáciu spracovania je vhodné sa inšpirovať už existujúcimi metódami, ktoré väčšinou stačí minimálne upraviť. Mimo samotného \textit{parsovania} argumentov je dôležité tu vykonať dva kroky.  Pridať našu enumerovanú hodnotu funkcie do globálneho vektora funkcií na vykonanie (zvyčajne hneď na začiatku) a po spracovaní argumentov pridať štruktúru s konfiguráciou do globálneho vektora parametrov pre jednotlivé funkcie. Implementovaná funkcia by teda mala vyzerať takto:

\begin{lstlisting}
void ArgumentParser::Parse_MY_OPERATION_args(const QStringList &tokens,
	int orderIndex) const
{
 Globals::Processing::Algorithms.push_back(
	EProcessingAlgorithm::MY_OPERATION);

 ***
 **Spracovanie argumentov**
 ***

 SMyOperationParams *params = new SMyOperationParams;

 ***
 **Naplnenie struktury**
 ***

 Globals::Processing::AlgorithmParams.push_back(params);
}
\end{lstlisting} 

V záujme prístupnosti užívateľom nie je na škodu, ak sa rozšíri o novú funkciu aj metóda \textbf{void ArgumentParser::PrintAvailableProcessingMethods() const}. Stačí zbežný popis, len aby sa vedelo že existuje.

Dynamické vytvorenie štruktúry s konfiguráciou si žiada dealokáciu. Toto je vyriešené v metóde \textbf{void Globals::DeallocateAlgorithmAndParamsVectors()}. V druhom cykle je nutné pridať prípad pre našu funkciu, pretypovať smerník vo vektore parametrov na štruktúru našej funkcie a následne ho dealokovať. Prídavok by teda vyzeral takto:

\begin{lstlisting}
 case EProcessingAlgorithm::MY_OPERATION:
  delete reinterpret_cast<SMyOperationParams*>(
      Globals::Processing::AlgorithmParams[i]);
   break;
\end{lstlisting} 

Ďalším krokom je rozšíriť funkciu \textbf{const char* Utility::ImageAlgorithmToString (EProcessingAlgorithm algorithm)} v súbore \textbf{utility.cpp}. V nej len jednoducho pridáme ďalší prípad pre enumerovanú hodnotu a príslušný názov našej funkcie. Teda:

\begin{lstlisting}
case EProcessingAlgorithm::MY_OPERATION: return "MY_OPERATION";
\end{lstlisting} 

V tom istom súbore implementujeme funkciu \newline\textbf{std::string Print\_MY\_OPERATION\_Pipeline (void *methodParams)} (bez deklarácie v \textbf{utility.h}). Táto funkcia má na starosť výpis indexov jednotlivých pipeline-ov. Znovu najjednoduchšie je sa inšpirovať už existujúcimi funkciami pre iné operácie. Túto funkciu následne zavoláme vo funkcii \newline\textbf{std::string Utility::ImageAlgorithmPipelineToString (EProcessingAlgorithm algorithm, void *params)}, kde bude volaná ako ďalší prípad pre našu enumerovanú hodnotu.

Ako poslednú vec pridáme v súbore \textbf{source.cpp} v bloku \textbf{Core Image processing} prípad pre našu funkciu. Teda:

\begin{lstlisting}
case EProcessingAlgorithm::MY_OPERATION: 
  ProcessingOperation::MyOperation(p4est, i); 
  break;
\end{lstlisting}

Zostáva už len implementovať samotné jadro funkcie \textbf{MyOperation} v súbore \textbf{processingoperation.cpp}.

\chapter{Nová funkcia pre zjemňovanie - konzola}

Pridanie novej zjemňovacej funkcie je analogické k pridaniu novej operácie na spracovanie. Najväčší rozdiel je v postupe volania samotných funkcií. Hlavné funkcie sú deklarované a definované v súboroch \textbf{forest .h/.cpp}, no v rámci aplikácie sa volajú funkcie zo súboru \textbf{core.h}, v ktorých je nutné funkcie z \textbf{forest.h} zavolať. Takáto štruktúra bohužiaľ vznikla ešte v začiatkoch, kedy nebolo jasné ako bude aplikácia vôbec fungovať a už vôbec ako budú rozmiestnené jednotlivé funkcionality. V ostatných prípadoch ide o veľmi podobné implementačné kroky a teda vymenujem len zmeny:

\begin{itemize}
\item Enumerovaná hodnota EProcessingAlgorithm $->$ ERefinementAlgorithm
\item Štruktúra sa pridáva na koniec poslednej štuktúry pre zjemňovanie, nie na koniec súboru
\item if else blok v ArgumentParser-i sa prídava do funkcie Parse\_r\_flag()
\item Zmena prístupu ku globálnym premenným: \newline Globals::Processing $->$ Globals::Refinement
\item Doplniť informácie do void PrintAvailableRefinementMethods() const
\item Dealokovanie pridať do prvého cyklu v rámci funkcie\newline Globals::DeallocateAlgorithmAndParamsVectors()
\item Zjemňovacie funkcie nemajú funkciu pre výpis indexov pipeline-ov
 \item Utility::ImageAlgorithmToString $->$ Utility::RefinementAlgorithmToString
\end{itemize} 

\chapter{Nová funkcia pre spracovanie - GUI}

Keďže GUI program bol navrhnutý až po dokončení konzolovej aplikácie, proces pridávania nových funkcií je o niečo jednoduchší a kompaktnejší. Program je navrhnutý tak, aby čo najjednoduchšie umožnil pridať nové funkcie bez nutnosti zasahovať do samotného grafického rozhrania. Začiatok má zopár krátkych krokov:

\begin{itemize}
\item Otvoriť súbor \textbf{operation.h}
\item Pridať do \textbf{EMethod} v rámci triedy \textbf{Operation} novú hodnotu \textbf{MY\_OPERATION}
\item Zvýšiť hodnotu premennej \textbf{NUMBER\_OF\_OPERATIONS} na aktuálny počet podporovaných operácií
\item Pridať názov operácie do poľa \textbf{OperationNames}
\item Pridať popis operácie do poľa \textbf{OperationInfo}
\end{itemize}

Týmto sme doplnili základné informácie o našej operácii. V rámci GUI je každá operácia samostatná trieda a pri pridávaní jednotlivých operácií sa pracuje so smerníkmi na inštancie týchto tried. Každá konkrétna operácia je oddedená od abstraktnej rodičovskej triedy \textbf{Operation}, ktorej virtuálne metódy je nutné preťažiť. Pomocou týchto preťažených metód sa dynamicky vytvárajú potrebné GUI prvky pre operáciu. Rozdiel medzi viacerými inštanciami tej istej triedy je len v parametroch zvolených užívateľom a mnoho premenných, ako napríklad počet vstupov a výstupov, sú pre samotnú triedu konštantné no medzi triedami rozdielne. V záujme minimalizovania dynamických alokácií som preto schoval množstvo opakujúcich sa (no nutných) operácií do \textit{makier}.
\par
Nasledujúci krok je deklarovať konkrétnu triedu pre našu operáciu. Postup spočíva v skopírovaní celej, ľubovoľnej, už existujúcej triedy inej operácie, napr. \textbf{FLAT\_THRESHOLD} triedy a pridanie tejto kópie na koniec súboru. Triedu premenujeme na \textbf{MY\_OPERATION}, spolu s jej konštruktorom. \textit{Makru} \textbf{OPERATION\_PUBLIC\_OVERRIDE} priradíme ako argument nami novo vytvorenú enumerovanú hodnotu a zvyšok je už veľmi priamočiary.
\par
Funkcia \textbf{IsIterative} má vrátiť \textit{true/false} ak ide o iteračnú metódu, ktorá má podporovať animácie. Ak teda táto metóda vráti \textit{true}, v rámci GUI sa vygeneruje podpora pre zadanie argumentov animácie.
\par
Hlavná myšlienka pri zvyšných metódach je veľmi jednoduchá. Každá operácia podporuje určitý počet celočíselných a reálnych parametrov a pri generovaní GUI je nutné dať programu vedieť, koľko tých parametrov je, čo znamenajú, kde ich má uložiť, prípadne odkiaľ načítať. Toto spravíme priradením správnych hodnôt a naplnením polí nasledovne:

\begin{itemize}
\item NUM\_OF\_DOUBLE\_PARAMS - počet reálnych parametrov pre operáciu
\item NUM\_OF\_INT\_PARAMS - počet celočíselných parametrov pre operáciu
\item NUM\_OF\_PIPELINE\_INPUTS - počet vstupov
\item NUM\_OF\_PIPELINE\_OUTPUTS - počet výstupov
\end{itemize}

Podľa vyššie zadaných hodnôt sa alokuje veľkosť polí, kde každý element zodpovedá jednému parametru.

\begin{itemize}
\item \textit{PipelineInputsNames} - názvy vstupov
\item \textit{PipelineOutputsNames} - názvy výstupov
\item \textit{DoubleParametersNames} - názvy reálnych parametrov
\item \textit{MinimalDoubleParamsValues} - najmenšie povolené hodnoty reálnych parametrov
\item \textit{MaximalDoubleParamsValues} - najväčšie povolené hodnoty reálnych parametrov
\item \textit{DefaultDoubleParamsValues} - inicializačné hodnoty reálnych parametrov
\item \textit{StepDoubleParamsValues} - inkrement/dekrement pre reálne parametre
\item \textit{DecimalCountDoubleParamsValues} - počet zobrazených desatinných čísel pre reálne parametre
\item \textit{IntParametersNames} - názvy celočíselných parametrov
\item \textit{MinimalIntParamsValues} - najmenšie povolené hodnoty celočíselných parametrov
\item \textit{MaximalIntParamsValues} - najväčšie povolené hodnoty celočíselných parametrov
\item \textit{DefaultIntParamsValues} - inicializačné hodnoty reálnych parametrov
\item \textit{StepIntParamsValues} - inkrement/dekrement pre celočíselné parametre
\end{itemize}

Pred implementáciou virtuálnych metód potrebujeme definovať štruktúru, ktorá bude obsahovať dáta našej operácie. Na koniec súboru \textbf{operationdatatypes.h} pridáme novú štruktúru s názvom \textbf{SMyOperationParams}, ktorá by mala obsahovať všetky informácie, s ktorými daná operácia musí narábať.
\par
Na koniec súboru \textbf{operation.cpp} teraz môžeme  zapísať definície dvoch virtuálnych metód, ktoré sa nedajú zovšeobecniť a ich implementácia teda zostáva na nás.
\par
Znovu sa oplatí skopírovať už existujúce funkcie a upraviť ich. Začneme zapísaním \textit{makra} \textbf{OPERATION\_PRIVATE\_MEMBERS\_IMPL}, ktoré definuje všetky deklarované virtuálne funkcie, ktoré sa dali zovšeobecniť. Ako prvý argument požaduje názov našej novovytvorenej triedy, teda \textbf{MY\_OPERATION}, a na druhom a treťom mieste očakáva inicializačné hodnoty pre indexy vstupov a výstupov. Ak je vstup a výstup len jeden, stačí požadovaný index napísať priamo. Ak však ide o operáciu, ktorá neočakáva žiadny vstup/výstup alebo viacero vstupov/výstupov, je treba dané hodnoty obaliť ďalším \textit{makrom} \textbf{ESC()}. Všetky tieto prípady sú už implementované a teda je veľmi jednoduché si nájsť inšpiráciu ako na to.
\par
Následne ako prvá virtuálna metóda na definovanie je metóda \textbf{GenerateParametersArg}. Táto metóda je zodpovedná za vygenerovanie reťazca parametrov operácie, ktorý sa posunie ďalej konzolovej aplikácii na spracovanie. Poradie týchto parametrov závisí na implementácii \textbf{ArgumentParser}-u na strane konzolovej aplikácie. Podotýkam, že ide naozaj o zapísanie iba samotných parametrov operácie a nie vstupov a výstupov. Ak ide o iteračnú operáciu, tak v prípade že užívateľ zaznačil export animácie, bude premenná \textbf{m\_bExportAnimation} obsahovať hodnotu \textbf{true}. Znovu je veľmi nápomocné si pozrieť implementáciu už existujúcich operácií.
\par
Druhou metódou je \textbf{ProcessData(void *data)}. Táto metóda je zodpovedná za naplnenie členských premenných pri načítavaní existujúcej konfigurácie. Tá, v prípade že dostala validný smerník, daný smerník pretypuje na smerník na svoju štruktúru definovanú v \textbf{operationdatatypes.h} a hodnoty z nej priradí do svojich členských premenných.
\par
Keďže GUI podporuje načítanie konfigurácie z existujúceho reťazca, ako posledná vec zostáva rozšírenie \textbf{ArgumentParser}-u. Samotné spracovanie musí byť identické s implementáciou v rámci konzolovej aplikácie, no namiesto pridávania do globálnych vektorov operácií a parametrov tu pridáme pár \{Enumerovaná hodnota, smerník na štruktúru\}. Nakoniec, podobne ako predtým je nutné rozšíriť metódu \textbf{DeallocateParams()} o nový prípad našej novej operácie.

\chapter{Nová funkcia pre zjemňovanie - GUI}

Tu sú kroky identické s krokmi pri implementovaní operácií s rozdielom, že hlavné súbory, s ktorými sa pracuje, sú \textbf{refinement.h/.cpp} a \textbf{refinementdatatypes.h}.

\end{document}
